\input{preamble.tex}
\title{Circuito Tosatore}
\author{Federico Ciampiconi, Gabriele Guarino}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents\newpage
\section{Abstract}
È stato realizzato un circuito tosatore tramite un generatore di funzione e due diodi (Si o Ge). Sono stati misurati i tempi di salita $\Delta t_\mathrm{Si} = (62 \pm 2)\si{\micro\second}$ e $\Delta t_{\mathrm{Ge}}=(54\pm2)\si{\micro\second} $, le semi-ampiezze $V_\mathrm{Si}=2.5\si{\volt}$ e $V_\mathrm{Ge}=2.1\si{\volt}$ del segnale d'onda quadra in uscita, prima utilizzando due diodi al silicio e poi due diodi al germanio. Infine si è misurata la resistenza critica \(R_\mathrm{C} = (29.08\pm0.2)\si{\kilo\ohm}\).
\section{Apparato Sperimentale}
\begin{figure}[H]
	\centering
	
	\begin{circuitikz} 
		
		\draw
		
		(-1,-2)node[ground,anchor=north]{}to[short,*-](7,-2)
		(2,-2)to[potentiometer,n=pot1, wiper pos=0.5,l=$1\unit{\si{\kilo\ohm}}$,*-](2,0)
		(3.5,-2)to[battery2,n=battery1,l=$5\unit{\si{\volt}}$, *-](3.5,0)--(2,0)
		(5.5,-2)to[potentiometer,n=pot2, wiper pos=0.5,l=$1\unit{\si{\kilo\ohm}}$,*-](5.5,0)
		(7,-2)to[battery2,n=battery2,invert,l=$5\unit{\si{\volt}}$](7,0)--(5.5,0)
		(pot1.wiper)to[diode,invert,-*]++(0,3)
		(pot2.wiper)to[diode,n=d2]++(0,3)
		(-1,-2)to[sinusoidal voltage source, l = $v_i(t)$,n=source](-1,0)to[potentiometer, n=pot0,wiper pos=0.5,l=$40\unit{\si{\kilo\ohm}}$](-1,1.5)--(0.,1.5)to[short,-*](0.,-2) (pot0.wiper)--++(0,1.25)--(4.945,2);
		\ctikzset{bipoles/oscope/waveform=square}
		\draw
		(4.945,2)to[oscope,n=osc1,l= CH1,*-](6.945,2)node[ground,anchor=north]{};
		\ctikzset{bipoles/oscope/waveform=sin}
		\draw
		(-1,0)to[short,*-](-2,0)to[oscope,n=osc2, l= CH2](-4,0)node[ground,anchor=north]{}
		(osc1.s)++(0,-0.3)node[]{\textbf{(3)}}
		(osc2.s)++(0,0.3)node[]{\textbf{(3)}}
		(source.w)++(-0.4,-0.3)node[]{\textbf{(2)}}
		(battery1.w)++(-0.5,-0.15)node[]{\textbf{(1)}}
		(battery2.w)++(-0.5,-0.575)node[]{\textbf{(1)}}
		;
	\end{circuitikz}
	\caption{Circuito tosatore realizzato}
	\label{fig:schem}
	
\end{figure}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
		\cline{2-3}
		\multicolumn{1}{c|}{}& \autoref{fig:schem} &\textbf{Modello}\\
		\hline
		Generatore & \textbf{(1)} & EB2025T TRIPLE OUTPUT PSU \\\hline
		Generatore di Funzione & \textbf{(2)} & SIMPSON 420 FUNCTION GENERATOR \\\hline
		Oscilloscopio & \textbf{(3)} &GW GOS-652\\
		\hline
		Multimetro & \textbf{(4)} & FLUKE 77-IV\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Strumentazione utilizzata}
\end{table}
È stato realizzato il circuito in \autoref{fig:schem} su una breadboard dapprima con due diodi al silicio e successivamente con due diodi al Germanio. Tramite due canali dell'oscilloscopio si sono visualizzate l'onda sinusoidale \((\sim1\si{\kilo\hertz})\) in entrata e l'onda quadra in uscita misurando il tempo di salita e la semi-ampiezza di quest'ultima. Successivamente si è cambiato il valore di resistenza di uno dei due potenziometri e si è quindi misurata la variazione di semi-ampiezza; infine è stata diminuita progressivamente la resistenza del potenziometro impostato inizialmente a \(40\si{\kilo\ohm}\), fino ad osservare una diminuzione significativa del taglio determinando quindi la resistenza critica \(R_\mathrm{C}\).
\begin{figure}[H]
	\centering
		\begin{subfigure}[c]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{rise.png}
		\caption{Salita onda tosata, scala X: \(10\si{\micro\second}/\mathrm{Div}\)}
		\label{fig:rise}	
		\end{subfigure}
	\begin{subfigure}[c]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{superpos.png}
		\caption{Onda sinusoidale e onda tosata sovrapposte, scala X: \(200\si{\micro\second}/\mathrm{Div}\), scala Y: \(2\si{\volt/Div}\)}
		\label{fig:superpos}	
	\end{subfigure}
\label{fig:osc}
\caption{Immagini oscilloscopio}
\end{figure}
\section{Risultati}
 La tensione di polarizzazione inversa è stata inizialmente impostata per entrambi i diodi a \(\Delta V = (2.000\pm0.007)\si{\volt}\), mentre l'ampiezza della sinusoide risulta essere \(V \approx 6\si{\volt}\).
\begin{table}[H]
	\centering 
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
		\cline{2-5} 
		\multicolumn{1}{c|}{}&Silicio&f.s.&Germanio&f.s.\\\hline
		Semi-Ampiezza \((\si{\volt})\) & 2.50 $\pm$ 0.05 &0.5 V/div& 2.10 $\pm$ 0.05 &0.5 V/div \\\hline
		Tempo di Salita 10\%-90\% \((\si{\micro\second})\) & \(62\pm2\) &10 \(\si{\micro\second}\)/div & \(54\pm2\) & 10 \(\si{\micro\second}\)/div\\\hline
	\end{tabular}
	\caption{Semi-ampiezze e tempi di salita dell'onda tosata per i diodi al Si e al Ge}\label{tab:tempiampiezze}
\end{table}
Dai valori riportati in \autoref{tab:tempiampiezze} possiamo stimare la tensione di soglia per entrambi i tipi di diodo: \(V_\gamma = V_\mathrm{cut} - \Delta V\) (\autoref{appendix:vgamma}). Abbiamo quindi \(V_\gamma^\mathrm{(Si)} = (0.50 \pm 0.06)\si{\volt} \) e  \(V_\gamma^\mathrm{(Ge)} = (0.10 \pm 0.06)\si{\volt} \).
Calcoliamo inoltre il valore atteso dei rapporti dei tempi di salita (\autoref{appendix:times}) \(\left(\frac{\Delta t_\mathrm{Si}}{\Delta t_\mathrm{Ge}}\right)_\mathrm{expected}=1.20\pm0.06\) mentre il rapporto misurato risulta \(\left(\frac{\Delta t_\mathrm{Si}}{\Delta t_\mathrm{Ge}}\right)_\mathrm{measured}=1.15\pm0.08\).
\begin{table}[H]
	\centering 
	\begin{tabular}{|l|c|c|}
		\cline{2-3} 
		\multicolumn{1}{c|}{}&Tensione (V)&f.s.\\\hline
		$\Delta V_\mathrm{Ge}^{(i)}$ & 2.000 $\pm$ 0.007 & 6 V \\\hline
		$\Delta V_\mathrm{Ge}^{(f)}$ & 1.001 $\pm$ 0.004 & 6 V \\\hline
		Semi-ampiezza variata & 1.12 $\pm$ 0.02 & 0.2 V/div \\\hline
		
	\end{tabular}
\caption{Variazione della differenza di potenziale di polarizzazione inversa in uno dei due rami, diodi al Ge}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\centering 
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\cline{1-2} 
		Resistenza critica&f.s.\\\hline
		 $(29.08\pm0.16) \si{\kilo\ohm}$ & 60 k$\Omega$ \\\hline		
	\end{tabular}
\caption{Misura della resistenza critica}
\end{table}

\section{Conclusioni}
Durante l'esperienza è stato correttamente osservato il taglio dell'onda. Inoltre sono state effettuate delle variazioni al circuito osservando i cambiamenti nell'onda tosata. Cambiando il tipo di diodo da Si a Ge si è osservata una differenza della semi-ampiezza di taglio dovuta alla diversa tensione di soglia \(V_\gamma\). Le misure di \(V_\gamma\) estrapolate dalle semi-ampiezze tosate sono compatibili col fatto che \(V_\gamma^\mathrm{(Si)}>V_\gamma^\mathrm{(Ge)}\). Inoltre cambiando la tensione di polarizzazione inversa \(\Delta V\) di uno dei due rami si è osservato un fenomeno analogo. Entrambe queste osservazioni sono compatibili con l'andamento della semi-ampiezza in uscita ricavato nell'\autoref{eq:amplitude} in \autoref{appendix:amplitude}. Sono stati ottenuti i tempi di salita per entrambi i tipi di diodo e il rapporto tra questi, il valore atteso e il valore ottenuto risultano compatibili entro l'incertezza sperimentale. Infine è stata misurata la resistenza critica per il diodo al germanio.
\appendix
\section{Andamento Semi-Ampiezza}
\label{appendix:amplitude}
Le semi-ampiezze in uscita quando il diodo è polarizzato inversamente (\(r_d/R\to\infty\)) e quando è polarizzato direttamente (\(r_d/R\to0\)) sono date da:
\begin{align}
	&\left|v_o\right| = \frac{r_d}{R+r_d}\left[\left|v_i\right|-\left|\Delta V + V_\gamma\right|\right]+\left|\Delta V + V_\gamma\right|\xrightarrow[r_d/R\to\infty]{} \left|v_i\right|\\
	&\left|v_o\right| = \frac{r_d}{R+r_d}\left[\left|v_i\right|-\left|\Delta V + V_\gamma\right|\right]+\left|\Delta V + V_\gamma\right|\xrightarrow[r_d/R\to 0]{} \left|\Delta V + V_\gamma\right|\label{eq:amplitude}
\end{align}
Abbiamo quindi che la semi-ampiezza tagliata è data dai fattori \(\Delta V + V_\gamma\) del ramo polarizzato direttamente.
\section{Stima \(V_\gamma\)}
\label{appendix:vgamma}
La semi-ampiezza tagliata (\autoref{appendix:amplitude}) \(V_\mathrm{cut}=\Delta V + V_\gamma \implies V_\gamma = V_\mathrm{cut} - \Delta V\).
\section{Stima \(\frac{\Delta t_\mathrm{Si}}{\Delta t_\mathrm{Ge}}\)}
\label{appendix:times}
Il valore atteso del rapporti dei tempi di salita può essere ottenuto assumendo l'andamento sinusoidale del segnale generato, abbiamo quindi che il segnale in entrata è:
\[v(t) = V\sin(2\pi\nu t)\]
imponiamo il valore della semi-ampiezza tagliata al 10\% e al 90\% per ottenere il l'intervallo \(\Delta t\):
\[\Delta t = \frac{1}{2\pi\nu}\left[\sin^{-1}\left(\frac{V_\mathrm{cut}}{V}\times90\%\right)-\sin^{-1}\left(\frac{V_\mathrm{cut}}{V}\times10\%\right)\right]\]
da questa formula possiamo ottenere direttamente il rapporto tra tempo di salita del silicio e del germanio, che risulta indipendente dalla frequenza:
\begin{equation}
	\frac{\Delta t_\mathrm{Si}}{\Delta t_\mathrm{Ge}} = \frac{\left[\sin^{-1}\left(\frac{V_\mathrm{cut}}{V}\times90\%\right)-\sin^{-1}\left(\frac{V_\mathrm{cut}}{V}\times10\%\right)\right]_\mathrm{Si}}{\left[\sin^{-1}\left(\frac{V_\mathrm{cut}}{V}\times90\%\right)-\sin^{-1}\left(\frac{V_\mathrm{cut}}{V}\times10\%\right)\right]_\mathrm{Ge}}=\frac{T}{T'}
\end{equation}

\section{Stima delle Incertezze}
\subsection{Incertezza \(V_\gamma\)}
\label{appendix:unvgamma}
L'incertezza sulla tensione di soglia è data da \(\updelta V_\gamma = \updelta V_\mathrm{cut}+\updelta(\Delta V)\).
\subsection{Incertezza \(\frac{\Delta t_\mathrm{Si}}{\Delta t_\mathrm{Ge}}\)}
\label{appendix:untimes}
L'incertezza sul rapporto dei tempi di salita \textit{misurati} è ottenuta tramite la somma delle incertezze relative:
\[\updelta\left(\frac{\Delta t_\mathrm{Si}}{\Delta t_\mathrm{Ge}}\right) = \left[\frac{\updelta(\Delta t_\mathrm{Si})}{\Delta t_\mathrm{Si}} + \frac{\updelta(\Delta t_\mathrm{Ge})}{\Delta t_\mathrm{Ge}}\right]\frac{\Delta t_\mathrm{Si}}{\Delta t_\mathrm{Ge}}\]
Nel caso della stima a priori del rapporto dei tempi di salita l'incertezza è data da un'altra propagazione.
Definiamo le quantità \(T:=2\pi\nu\Delta t_\mathrm{Si}\) e \(T':=2\pi\nu\Delta t_\mathrm{Ge}\). Il rapporto dei tempi sarà dato da \(T/T'\), l'espressione esplicita è riportata in \autoref{appendix:times}. Abbiamo quindi che l'incertezza relativa sul rapporto sarà la somma relativa delle incertezze relative come nel caso precedente, tuttavia l'incertezza su \(T\) ha un'espressione derivata dalla somma lineare delle incertezze:
\[\updelta T = \left[\frac{0.9\updelta V_\mathrm{cut}}{V\sqrt{1-\left(\frac{V_\mathrm{cut}0.9}{V}\right)^2}}+\frac{0.1\updelta V_\mathrm{cut}}{V\sqrt{1-\left(\frac{V_\mathrm{cut}0.1}{V}\right)^2}}\right]_\mathrm{Si}\]
vale una formula analoga per il germanio.
Infine:
\[\updelta\left(\frac{T}{T'}\right) = \left[\frac{\updelta T}{T}+ \frac{\updelta T'}{T'}\right]\frac{T}{T'}\]



\subsection{Multimetro FLUKE 77-IV}
\cite{mm}
Le incertezze sulle misure di tensione(in regime di corrente continua) e sulle misure di resistenza sono state stimate secondo quanto riportato nelle specifiche del costruttore e sono riportate in \autoref{tab:emm}:
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|rl|rl|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{DCV}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Resistenza}} \\
		
		Fondo Scala & Incertezza(\(\pm\)) &Fondo Scala&Incertezza(\(\pm\)) \\
		\hline
		\hline
		600mV & \(0.3\% + 0.1\mathrm{mV}\)& \(60\si{\kilo\ohm}\)& \(0.5\%+0.01\si{\kilo\ohm}\)\\
		\hline
		6V & \(0.3\% + 1\mathrm{mV}\) & \multicolumn{2}{c}{} \\
		\cline{0-1}

		
	\end{tabular}
	\caption{Stime delle incertezze e relativo fondo scala}
\label{tab:emm}
\end{table}
\subsection{Oscilloscopio GW GOS-652}
\cite{osc}
Le incertezze sulle misure di tensione ottenute con l'oscilloscopio sono state stimate sommando in quadratura gli errori di lettura, assumendo la loro indipendenza:
\begin{equation}
	\updelta\mathrm{V} =\sqrt{\left(\frac{\mathrm{V/Div}_\mathrm{mis}}{10}\right)^2 + 
	\left(\frac{\mathrm{V/Div}_\mathrm{GND}}{10}\right)^2 
}
\end{equation}
Dove \(\mathrm{V/Div_{mis}}\) e \(\mathrm{V/Div_{GND}}\) sono i valori di Volt per divisione utilizzati rispettivamente per ottenere ciascuna misura e fissare il riferimento dell'oscilloscopio, quest'ultimo è stato fissato con la scala 5mV/Div. Come risoluzione si è scelto di utilizzare 1/2 di sottodivisione, ovvero \(\mathrm{\frac{V/Div}{10}}\). Per i tempi di salita è stata eseguita una somma lineare delle incertezze, a causa della correlazione delle due misure:
\begin{equation}
	\updelta (\Delta t) = 2\left(\frac{s/\mathrm{Div}}{10}\right)
\end{equation}


\bibliography{refs.bib}{}
\bibliographystyle{siam}

\end{document}